Rãni deschise

Într-un text sută la sută poetic
nu se poate schimba nimic
realizat de Cassian Maria Spiridon
pentru Convorbiri literare, august 2003
Dialog cu academicianul Solomon MARCUS
* În laboratorul ei de creaţie, ştiinţa abundă în ezitări,
emoţii, căutări, nu se mai deosebeşte de poezie.

Cassian Maria SPIRIDON: Domnule profesor
Solomon Marcus, aveţi intenţia să continuaţi Poetica
matematică, să adăugaţi şi alţi poeţi; au apărut lucruri
noi faţă de acum 30 de ani.
Solomon MARCUS: Sunt 33 de ani de cand am
publicat această carte, de fapt, eu am continuat-o. Atât în
unele cărţi, cât şi în unele articole publicate, mai cu seamă
în străinătate, am continuat, am preluat ştafeta din Poetica
matematică şi am dus-o mai departe, într-un capitol foarte
mare, cel mai mare al cărţii Artă şi ştiinţă, de la Editura
Eminescu, 1986. Şi pe urmă am continuat discuţia în
diverse articole din reviste.
931

Solomon Marcus

Care a fost evoluţia ideilor mele în această privinţă? În
Poetica matematică, punctul meu de plecare a fost acest
savant român, care a devenit francez, Pius Servien, pe numele
lui adevărat Pius Şerban Coculescu. Şi anume, într-o
monografie publicată la Paris, Le Langage des sciences, a
lansat ideea că limbajul ştiinţific s-ar caracteriza prin faptul
că orice enunţ în acest limbaj admite o infinitate de enunţuri
echivalente, deci, cum s-ar putea numi asta? sinonimic
infinită, în timp ce enunţurile din limbajul poetic nu admit
enunţuri echivalente. Cu alte cuvinte, la modul ideal, tendinţa
limbajului poetic este de a elimina sinonimia. Asta înseamnă
că într-un text sută la sută poetic nu se poate schimba nimic.
Evident, în practică, lucrurile nu prea se întâmplă aşa.
Nu credeţi că este un paradox ca poezia să fie cea
care nu permite, faţă de ştiinţă, sinonimie?
Da, la prima vedere, aşa dă impresia. Dacă ne gândim
mai bine, este aşa cum spune Servien. De ce în limbajul
ştiinţific avem o sinonimie infinită? Pentru că, în limbajul
ştiinţific, atunci când facem demonstraţii, de pildă, mereu
plecăm de la anumite ipoteze, pe care le reformulăm în
mod echivalent, pentru a deduce anumite concluzii.
Această reformulare se bazează tocmai pe posibilitatea de
a construi, pentru orice enunţ în limbajul matematic, alte
enunţuri echivalente cu el, diferite, dar semantic
echivalente cu el. În timp ce, în limbajul poetic – cel puţin
932

Rãni deschise

în limbajul poetic aşa cum era el conceput la momentul
Mallarmé, Rimbaud, Paul Valery –, ideea era aceasta, că
în limbajul poetic totul are o anumită unicitate. În schimb,
e o compensaţie aici: în limbajul poetic, eliminând
sinonimia, introducem o ambiguitate infinită. E un fel de
compensaţie, un enunţ poetic are un indice infinit de
omonimie – de unde vine faimoasa ambiguitate a textului
poetic şi, dacă vreţi, putem să legăm aceasta de sloganul
lui Umberto Eco: „opera deschisă” – faptul că fiecare
cititor citeşte în felul său un text poetic şi această
posibilitate rezultă tocmai din omonimia infinită a textului
poetic. În timp ce, în limbajul ştiinţific, tendinţa este ca
omonimia să fie eliminată.
Credeţi că o motivaţie a acestei omonimii, a acestei
ambiguităţi stă şi în faptul că poezia face trimitere la
sentiment, la cu totul altceva decât raţionalitatea
seacă?
Da, în Poetica matematică, aceasta era printre
primele opoziţii dintre limbajul ştiinţific şi cel
poetic, faptul că limbajul ştiinţific e raţional, iar cel
poetic – emoţional. Ei bine, trebuie să vă spun că, în etapa
ulterioară, pe care am dezvoltat-o în Artă şi ştiinţă, am
eliminat aceasta. M-am gândit mai bine şi am ţinut seama
de o serie întreagă de rezultate ale altor autori – nu a mai
rezistat această opoziţie.
933

Solomon Marcus

Mă refeream la faptul că instrumentul de lucru al
poeziei este emoţia, pe când al ştiinţei este raţiunea.
Tocmai că nu e chiar aşa. Haina cu care ştiinţa iese în
lume e aceea logică, a deducţiei silogistice raţionale. Dar
asta e numai înfăţişarea ei exterioară. În viaţa ei internă,
în laboratorul ei de creaţie, ştiinţa abundă în ezitări, emoţii,
căutări, nu se mai deosebeşte de poezie.
Dar rezultatul final este diferit.
Rezultatul final nu e diferit. Ea, numai haina, ea e
diferită. Moisil chiar spunea: „O teoremă este un
sentiment” şi, mi-aduc aminte, mi se pare că André Gide
spunea că un roman este ca o teoremă. De altfel, teorema,
pe etimologia greacă, e legată de ideea de spectacol,
porneşte de la ideea de teatralitate, în sensul că într-o
teoremă sunt puşi în joc diverşi actori care se ciocnesc în
cadrul unei intrigi, numai că intriga asta, în loc să fie aşa
cum o ştim din literatură, este de altă natură, de exemplu
ca în geometria lui Euclid, unde găsim ca în literatură:
actori, personaje, intrigă, acţiune, conflict. Deci, în etapa
a doua, în Artă şi ştiinţă, am revăzut această listă lungă de
contraste, care ar trebui îmbogăţită, între limbajul poetic
şi limbajul ştiinţific. De altfel, lucrul acesta se vede şi în
studiul proceselor de comunicare, unde avem şase funcţii,
şase componente ale comunicării: una din ele se cheamă
funcţia poetică. Dar ea e diferită de funcţia emotivă. Există
934

Rãni deschise

o funcţie emotivă sau expresivă, care e concentrată asupra
aceluia care adresează mesajul, există o funcţie conativă,
orientată spre cel care priveşte, spre cititor, şi există, pe
urmă, o funcţie fatică, ce se referă la canalul de
comunicare, o funcţie contextuală, care are în vedere
realitatea la care se referă mesajul. Există şi o funcţie
poetică, îndreptată chiar asupra mesajului însuşi...
... forma în care este comunicat...
Exact. Chiar s-a propus această metaforă: că
deosebirea dintre comunicarea poetică şi una ordinară este
ca deosebirea dintre un geam vopsit în negru şi un geam
transparent. Geamul transparent lasă privirea să treacă mai
departe şi nici nu-ţi dai seama de existenţa lui, te
interesează numai obiectul pe care-l priveşti, în timp ce un
geam opac, nemaipermiţând privitul afară, opreşte atenţia
noastră, deci ceea ce trebuia să fie doar un mijloc de a privi
la ceva devine un scop în sine. Mesajul nu mai trimite la
ceva exterior, ci la el însuşi, aceasta-i funcţia poetică, deci
este altceva decât funcţia emoţională. De altfel, şi-n
literatură distingem între poezia lirică, dramatică. Lirică e
aceea emoţională, cu accentul pe emoţie, celelalte pun alte
accente.
A treia etapă în preocupările mele de poetică este mai
recentă, în anii, ’90, în care mi-am dat seama că nu e
suficient să studiem deosebirile dintre limbajul poetic şi
935

Solomon Marcus

cel ştiinţific, trebuie să studiem şi asemănările. La început
credeam că asemănările sunt prea puţine, prea slabe. Ei nu,
mi-am dat seama că ele sunt multe şi foarte profunde şi că
prin intermediul lor înţelegem mult mai bine şi deosebirile.
Câteva exemple de asemănări: şi limbajul poetic şi cel
ştiinţific sunt limbaje de creaţie, deci nu sunt limbaje de
rutină. Ştiţi că Nils Bohr, creatorul teoriei cuantice, are
această reflecţie: când ne referim la lumea cuantică,
limbajul nu poate fi decât poetic.
* Ştiinţa şi poezia fac apel foarte puternic la paradox.
Aici suntem de acord.
Da. Lucrul acesta are o justificare foarte profundă,
şi anume faptul următor: şi lumea cuantică şi lumea
poeziei se situează dincolo de universul direct
perceptibil, observabil, cum spune Ion Barbu în Joc
secund. Deci ele se referă la universuri altele decât cele
palpabile, care cuprind furculiţe, cuţite, mese. Ele sunt
rezultatul unei ficţiuni. Sunt lumi de ficţiune. E clar.
Sigur că sunt legate profund de universul contingent, dar
sunt altceva. Să vă dau un alt exemplu de asemănare
puternică: şi limbajul ştiinţific, şi limbajul poetic aspiră
la o densitate de expresie, cum spunea, mi se pare, un
mare matematician, Gauss: „maxim de gând într-un
minimum de cuprindere”. Ei, nu-i asta poezie? E la fel
936

Rãni deschise

şi-n matematică. O formulă matematică poate să
condenseze o bogăţie semantică pe care, dacă vrei s-o
exprimi în limbajul ordinar, observăm că se lăbărţează.
Sau să vă dau un alt exemplu. Între cele două limbaje,
aşa cum sunt ele concepute astăzi: şi poezia şi ştiinţa fac
apel foarte puternic la paradox. Trebuie să vă spun că
această listă de asemănări s-a îmbogăţit extraordinar şi
am constatat că toate deosebirile pe care le studiasem
anterior se dezvoltă în interiorul unor asemănări de acest
fel. Adică, lucrurile se petrec aşa: porneşti de la
asemănare, în interiorul ei descoperi o distincţie, în
interiorul căreia descoperi o nouă asemănare, şi tot aşa.
De pildă, amândouă sunt limbaje de creaţie, o asemănare;
la rândul ei, descoperi în interiorul acesteia o deosebire
şi-ţi pui întrebarea: bine, amândouă sunt limbaje de
creaţie, dar ce fel de creaţie? Şi imediat realizezi că în
ştiinţă creaţia este predominant de tipul descoperirii, în
timp ce, în poezie, este predominant de tipul invenţiei.
Mai departe constaţi, la o analiză mai atentă, că în
ştiinţă n-ai doar descoperiri, ai şi invenţii, după cum şi-n
poezie există şi descoperire, unii poeţi declară că
descoperă lumea. E un joc infinit.
Credeţi că se poate cuantifica poezia?
Structurile prozodice au multe aspecte calitative, dar
se combină cu aspecte cantitative.
937

Solomon Marcus

Valéry spunea că primul vers ţi-l dă Dumnezeu.
Restul e treaba poetului. Ce părere aveţi?
Asta înseamnă să ai talent. Dar pentru ca talentul
poetului să-şi facă efectul asupra cititorului, trebuie ca şi
acesta din urmă să aibă talent, să aibă dispoziţia de a se
afla pe lungimea de undă a poetului. Cunosc multe
persoane afone la poezie...
Care, cum spunea Nichita Stănescu, nu au organ
pentru poezie.
Nu au organ! Dar nici nu simt nevoia de a-l avea. Dar
aici intervine esenţial şi educaţia.
Asta-i nefericirea lor.
Bine, dar nefericirea asta le-o atribuim noi, ei n-o
simt.
Tot legat de cuantificare, credeţi că, axiologic, se
poate stabili un tablou ca la Mendeleev, în care să spui:
poezia asta e de rangul ăsta, mai bună, mai proastă?
Evident, lucrurile astea, dacă se fac uneori, sunt doar
aproximări. Sigur, au existat chiar mari savanţi, de
exemplu Matyla Ghica, nepot al ultimului domnitor al
Moldovei. El are multe formulări matematice. Dar cum
trebuie înţelese astea? Ideea de bază a cărţilor lui este
aceea a unui izomorfism, a unei analogii între lumea vie,
938

Rãni deschise

biologică, şi lumea artei. Adică, el a încercat să
demonstreze că în domeniul vizual arta îşi ia formele de
bază din universul viu, organic. Este aşa-numita simetrie
pentagonală, în timp ce lumea inertă, nevie, a cristalelor,
are la bază simetria hexagonală. Dar asta se referă la
formele artistice, nu e vorba de a atribui această structură
geometrică naturii frumosului. De altfel, cum spunea un
mare teoretician al picturii, Braque, frumosul este exact
acea zonă a artei despre care nu ne rămâne decât să tăcem.
Şi atunci, dacă totuşi vorbim despre artă, despre poezie,
aceste lucruri nu se pot referi decât la lucrurile care se
structurează într-un anumit fel, despre lucruri care, ele în
sine, n-ar fi suficiente să asigure valoarea artistică a operei,
dar ne ajută s-o aproximăm...
* Opera de artă iţi place în momentul în care
descoperi în ea o simplitate profundă.
Să micşorăm obscuritatea. În acelaşi timp, spunea
Blaga, nu trebuie „să distrugem corola de minuni a
lumii”.
Dimpotrivă, s-o potenţăm. Vedeţi, pe de altă parte
artiştii, poeţii, au fost de acord mai toţi că arta are la bază
o anumită simplitate. Adică, o operă de artă iţi place în
momentul în care descoperi în ea o simplitate profundă,
nu una banală, care se oferă uşor, ci să descoperi în ea o
939

Solomon Marcus

simplitate care se ascunde şi a cărei detectare este
rezultatul unui efort. Ei bine, aceasta a fost concepţia
estetică elaborată de grecii antici şi noi am trăit în
această tradiţie din a asocia frumosul cu o relativă
simplitate. Şi atunci, pornindu-se de la această idee, unii
cercetători au căutat să descrie această simplitate, atunci
când e posibil, cu ajutorul matematicii. Dar lucrul ăsta
s-a făcut pentru anumite creaţii de o structură relativ mai
simplă, în muzică, în arte vizuale, când e vorba de forme
geometrice relativ simple, unde poţi identifica anumite
forme primitive. Sigur că nu ne pricepem să facem lucrul
ăsta când e vorba de opere de artă de o anumită
complexitate. Dar acum, de câteva decenii, a apărut o
altă orientare, aşa-numita artă fractală. Teoria aceasta
porneşte de la o idee inversă celei a Greciei antice şi a
Renaşterii, şi anume că multe forme – norii, coastele
oceanelor, fumul care se ridică, apa care fierbe – sunt
forme foarte complicate, care nu mai pot fi descrise de
geometria lui Euclid, care are la bază forme simple –
cercuri, pătrate, poligoane regulate, sfere. Şi aceste
fractale sunt obiecte de o înaltă complexitate şi studiul
lor a dat naştere la geometria fractală, şi la arta fractală,
de pildă muzica fractală, deja sunt aproape 30 de ani de
când au apărut această geometrie fractală şi o întreagă
artă care s-a dezvoltat pe baza acestei idei foarte
interesante.
940

Rãni deschise

Şi credeţi că poezia ar putea fi construită prin
teoria fractală?
Deocamdată e prea devreme. Există încercări. A fost
un număr din revista „Secolul XX” dedicat acestor
probleme şi s-au prezentat acolo nişte tineri care au făcut
specializări în Occident, au prezentat exemple de proză
fractală, de literatură fractală, de pictură fractală, muzică
fractală, dar deocamdată suntem la început cu lucrurile
astea, e foarte greu să formulăm ceva precis; în orice caz,
există şi această orientare.
În cartea Dvs., Timpul, dădeaţi exemplu, făceaţi
un calcul pentru durata de viaţă a unei statui antice,
spre exemplu, 8000 de ani.
Da, e vorba de datarea monumentelor foarte vechi. Şi
acolo a apărut o idee de o ingeniozitate extraordinară, care
arată cat de puternică este asemănarea dintre ştiinţă
şi artă. Metafora are un rol esenţial în fiecare dintre
aceste domenii. Şi anume în ce a constat aici ideea? Încă la
sfârşit de secol al XIX-lea se descoperise radioactivitatea. Şi
se putea măsura durata descompunerii radioactive. Atunci,
s-a raţionat aşa: dacă avem un obiect geologic de mare
vechime, căutăm să măsurăm gradul de radioactivitate din
acea piatră şi, în acest fel, putem aprecia vechimea, din ce
perioadă geologică este piatra aceea. Lucrul acesta a avut
succes, dar pe urmă a apărut următoarea idee, de o frumuseţe
941

Solomon Marcus

extraordinară. Se punea o problemă similară în lingvistica
istorică. Cum măsori, de pildă, cum poţi să afli data de
separare a anumitor dialecte, dintre anumite idiomuri, nu
putem cumva face asemănarea între această problemă şi
problema descompunerii radioactive? Şi răspunsul a fost da.
Cine să joace rolul elementului radioactiv? Vocabularul de
bază al idiomului respectiv. De ce? Pentru că, dintre toate
componentele unei limbi, vocabularul este cel care se
modifică, relativ, mai repede decât structura gramaticală.
Structura gramaticală este mai rezistentă. Şi, atunci, stabilim
un nucleu al vocabularului, pe care il considerăm vocabular
de bază, iar acest vocabular va juca rolul pe care în geologie
l-a jucat radioactivitatea, deci comparăm cum arăta
vocabularul de bază la anumite date din trecut şi-n funcţie
de rata de schimbare a acestuia apreciem vechimea idiomului
respectiv. Şi s-a aplicat şi la noi, pe baza aceasta s-a testat
data de separare a dialectelor limbii române: istro-romană,
macedo-romană, confirmându-se rezultatul pe care îl
cunoaştem pe altă cale.
A fost o verificare.
Da. Deci există astfel de analogii, care sunt foarte
fecunde.
Dar Dvs. făceaţi acolo un calcul de viaţă al statuii,
nu de vechime, de exemplu o statuie antică, din lumea
942

Rãni deschise

grecilor, are o vechime de 3000 de ani, dar Dvs.
calculaţi că ea va avea o viaţă artistică de 8000 de ani,
dacă nu mă înşel.
De statui era vorba. Toate erau statui care conţineau
substanţe radioactive.
...si se putea deduce vechimea lor. Dar era ideea că
au şi o viaţă artistică, o durată a unei vieţi artistice, că
ele mai prezintă interes încă 5000 de ani, după care
lumea n-o să mai fie interesată de statui de genul
acesta. Credeţi că e posibil? Eu am fost un pic mirat.
Sunt mai rezervat aici, nu ştiu ce să spun. Lucrurile
astea depind de atât de mulţi factori. E foarte greu să
prevezi cum iese din atenţie o anumită operă, cum revine,
după cât timp.
Fluctuaţia este foarte mare şi şansele sunt foarte
mici de a putea face predicţii.
Şi în ştiinţă se întâmplă ca anumite teorii, la un
moment dat, sunt uitate, marginalizate şi după nu ştiu cat
timp revin în atenţie.
În centrul atenţiei şi chiar devin fecunde, ele, la
rândul lor, presupunând alte deschideri. În Poetica
matematică vă propuneţi să mai analizaţi texte ale unor
poeţi contemporani noi?
943

Solomon Marcus

* Am căutat să arăt cât de mult a profitat poezia lui
Eminescu, universul său poetic, de această
îmbogăţire intelectuală şi culturală.
Da. În trecut, în special în ultimii 15 ani, m-am ocupat
mai mult de Eminescu, pe de o parte de studiul poeziei lui
Eminescu, din punct de vedere semiotic, din punct de
vedere matematic, de pildă temporalitatea m-a interesat
foarte mult la Eminescu, vizualul. Ştiţi că, în dicţionarul
de frecvenţă a cuvintelor în opera lui Eminescu,
substantivul cu cea mai mare frecvenţă este ochi, apoi
mi-a atras atenţia temporalitatea şi pe urmă acele
manuscrise ale lui Eminescu, incluzând reflecţiile lui in
domeniul matematicii, fizicii, biologiei etc., adică pariul
meu aici era următorul: pentru că am văzut că mulţi nu au
înţeles; unii au zis: hai, domnule, vrei să-l faci acum pe
Eminescu mare matematician. Nu e vorba de aşa ceva, aici
e vorba de un anumit model intelectual de poet, faptul că
Eminescu a avut această convingere că trebuie să-şi
îmbogăţească orizontul cultural în toate direcţiile şi să
absoarbă cât mai mult, să înveţe ca un elev, să înţeleagă
cât mai mult din ştiinţa vremii lui. Asta rezultă din caietele
lui. Şi pentru multe lucruri reflecţiile lui ne conving că
într-adevăr a sesizat esenţialul. Şi pe urmă am căutat să
arăt cât de mult au profitat poezia lui Eminescu, universul
său poetic, de această îmbogăţire intelectuală şi culturală.
944

Rãni deschise

Faptul că el nu s-a mulţumit să rămană la talentul lui iniţial,
sau doar să exprime stări lirice spontane, nu, ci el a vrut în
acelaşi timp să dea seamă de tot ce lumea include mai
profund din toate punctele de vedere. Şi acest model
cultural de poet îl mai regăsim în istoria literaturii române
la unii mari scriitori. La Blaga, care a fost tot aşa, foarte
setos de a absorbi cultură ştiinţifică. El e unul dintre primii
de la noi care a sesizat esenţialul din fizica cuantică, de
exemplu. Dar trebuie să recunoaştem că cei mai mulţi poeţi
români n-au avut puterea de a urma acest model.
N-au depăşit ceea ce se întâmplă la Litere, la
facultate.
Adică nu i-a interesat nici să inveţe atât de mult.
Domnule, eu sunt poet şi nu mă interesează pe mine ce mai
e nou în ştiinţă, şi au ales o linie comodă, din punctul
acesta de vedere. De pildă, există un poet care a avut şi
norocul unui profesor de matematică extraordinar, Nichita
Stănescu, există un întreg ciclu care arată că cercul de
matematică pe care l-a frecventat în liceu, cu profesorul
Ion Grigore, unul dintre cei mai buni profesori de
matematică din Romania, i s-a imprimat şi a dat naştere
ciclului Laus Ptolemaei, ce cuprinde lucruri extraordinare.
Dar mulţi de genul ăsta n-am prea avut. Şi a avut ambiţii
de genul ăsta, dar nu le-a corelat cu ambiţiile lui literare,
Camil Petrescu, în Filosofia substanţei. Deci din acest
945

Solomon Marcus

punct de vedere Eminescu a rămas un model cultural
pentru mulţi poeţi care i-au urmat, dar prea greu de atins.
* Poetul trebuie să dea seama de întreaga frumuseţe a
lumii
Şi eu împărtăşesc aceeaşi opinie cu Dvs. Mi se pare
normal ca orice om întreg, când se uită la televizor, de
exemplu, să ştie cum funcţionează, care-i principiul etc.
Eu aş spune că sloganul lui Eminescu era, chiar dacă
nu l-a exprimat aşa, în mod explicit, că poetul trebuie să
dea seama de întreaga frumuseţe a lumii, oriunde se
ascunde ea, că se ascunde într-o lege fizică, fie într-o lege
biologică, fie într-un sentiment faţă de o femeie, toate
trebuie să intre în raza de observaţie şi de trăire a poetului.
Ăsta era modelul lui cultural.
Este evident că avea o capacitate intelectuală
indiscutabilă, curioasă, interesată să cunoască cât de
mult. Şi avea şi capacitatea de-a înţelege.
Deci, cu atât mai regretabil, ca să vă dovedesc cât de
greu accesibil a fost modelul ăsta, că, din acest punct de
vedere, s-au înşelat şi Maiorescu, şi Lovinescu, şi
Călinescu, care au bagatelizat aceste preocupări ale lui
Eminescu. Le-au bagatelizat, nu le-au acordat atenţie,
le-au considerat rătăciri, le puneau în legătură cu viitoarea
946

Rãni deschise

lui boală, e regretabil. Dar, mă rog, se poate înţelege.
Poezia noastră era în faza de tinereţe oarecum şi era greu,
dar, ulterior, eu am aflat, de pildă, că toate marile literaturi
au şi poeţi de felul ăsta. Novalis, de exemplu, era de genul
ăsta. Există chiar o carte intitulată Novalis şi matematica,
sau un poet clasic italian ca Leopardi, Paul Valéry la
francezi. Caietele lui abundă în note ştiinţifice şi
asemănarea asta dintre caietele lui Valéry şi caietele lui
Eminescu e puternică. Dar iată, francezii le-au
facsimilat de multă vreme, în multe exemplare, noi, cu o
întârziere fantastică. Acum am auzit că sunt, dar numai pe
calculator, nu sunt accesibile. La toate popoarele au existat
astfel de poeţi.
Omar Khayyam, care era un astronom şi un poet
extraordinar.
Un mare scriitor italian, Italo Calvino, are următoarea
reflecţie, din 1982, într-o polemică cu Roland Barthes. El
spune că cel mai mare prozator al Italiei, abstracţie făcând
de Dante, considerat la alt gen, ghici cine este? Galileo
Galilei, om de ştiinţă. Textele lui ştiinţifice sunt
considerate de o frumuseţe literară extraordinară şi
figurează chiar în antologiile prozei, dar Italo Calvino
spune că e „cel mai mare” prozator italian. Deci, vă daţi
seama, cel mai mare prozator italian poate să zacă într-un
text care-i considerat unul de matematică şi de fizică.
947

Solomon Marcus

Strict ştiinţific.
Deci, vedeţi că legăturile astea apar la toate
popoarele.
* Cred că literatura poate exista în orice texte elaborate
de oameni
Ceea ce mi se pare îmbucurător este faptul că
sunteţi printre puţinii care pledaţi pentru o întregire
culturală, în sensul că este prostul obicei la noi de-a
crede că numai umanioarele sunt cele care dau acces
la poezie.
Mi se pare o concepţie limitativă. Eu cred că
literatura poate exista în orice texte elaborate de oameni,
indiferent de domeniu. Factorul esenţial aici este factorul
uman. În orice domeniu te-ai exprima, trebuie să apară,
la un moment dat, şi aspectul literar. De aceea eu am
afirmat de mai multe ori, am scris despre – am chiar un
text care se cheamă Poetul Dan Barbilian; de obicei se
fac referiri la Ion Barbu, matematician, dar eu m-am
referit la poetul Dan Barbilian, la poetul care zace în
textele matematice ale lui Dan Barbilian. Există aceste
texte, dar, din păcate, din cauza neiniţierii în matematică,
literaţii obişnuiţi nu pot ajunge la ele, matematicienii, din
păcate, se arată interesaţi numai de aspectul strict
matematic.
948

Rãni deschise

Şi nu mai sesizează frumuseţea artistică a textului.
Există şi o limitare.
Da. Adică, e natural. Aşa cum şi proza lui Galileo Galilei
a fost considerată, sute de ani, exclusiv operă matematicofizică, iată, şi-a dezvăluit unor cititori atenţi, ca Italo Calvino,
calităţile literare. Lucrul ăsta mi se pare că e normal să apară
peste tot. Alţii spun că asta este expresivitatea involuntară a
lui Negrici, pe care o găsim în cronici vechi. Nu poţi să explici
numai cu asta. Eu înţeleg că, sigur, un text scris într-o limbă
veche, pentru noi să prezinte o prospeţime care conferă o
anumită poeticitate. Dar, iată, vă dau alt exemplu,
trigonometria lui Gheorghe Lazăr, care este de o poezie
extraordinară. Mie mi se pare clar că aici e vorba de faptul că
aceste texte au şi o dimensiune narativă artistică remarcabilă.
Să spunem calitatea ştiinţifică pe care o transportă.
Am considerat că există texte ştiinţifice şi altele care
sunt literare. Nu e nevoie să fie altele, acelaşi text, în
principiu, poate să admită lecturi de diverse tipuri. Sigur,
la unele, o anumită lectură poate să fie apropiată de zero,
la altele să fie foarte...
S-o potenţeze...
Da, este un lucru în general acceptat că marele scriitor
Nicolae Iorga e cel din scrierile lui istorice, nu din scrierile
lui cu firmă literară...
949

Solomon Marcus

Declarate literare.
Da, sau, de pildă, istoriile lui Herodot. Acum, în
vremea noastră, Noica a fost recunoscut ca un scriitor
remarcabil, dar în textele lui filosofice. Ce, Noica a scris
nuvele, a scris romane, a scris poezie? Iată atâtea exemple
care arată că orice text, indiferent de domeniul din care el
provine...
Da, dar pornim de la premisa că, din orice
domeniu din care el provine, are o anumită aplecare
literară, un anumit talent.
Asta înseamnă, totuşi, că literarul poate să apară în
orice text, independent de felul în care este el încadrat în
împărţirea clasică pe discipline – matematică, fizică,
chimie, biologie etc., nu?
Nu, nu asta e important.
Sunt două lucruri independente. Eu am văzut o carte
a unui laureat al Premiului Nobel în chimie, care, tot aşa,
e de o frumuseţe literară extraordinară.
Şi Ştefan Lupaşcu, în lucrările sale despre logică...
Evident, sigur că da. Este extraordinar de greu să
separi, să stabileşti o graniţă.

950

Rãni deschise

Interferenţele sunt indirecte, adică textele dau
măsura dacă au sau nu talent în ele.
Sigur, nu poţi să stabileşti criterii, să spui: da, asta-i
condiţia necesară suficientă ca tu să faci asta; în funcţie de
situaţia concretă la care te referi, constaţi că, în nenumărate
cazuri, toţi oamenii sunt de acord că asta este o mare
valoare literară.
Cum putem cuantifica o valoare literară, cum
putem da esenţa valorii?
Pe bază de consens, adică dacă un număr destul de
mare de oameni de competenţă recunoscută sunt de
acord că un anumit text are într-adevăr valoare literară,
aşa este.
Aici apare şi un alt fenomen interesant. Ştiţi acea
situaţie, devenită celebră, din piesa lui Moliere – omul care
făcea proză fără să ştie. Ei bine, asta este situaţia care
revine aici. Adică sunt mulţi autori care sunt scriitori fără
să ştie acest lucru sau nici măcar să-l fi urmărit. Cand vezi
acest lucru, eşti conştient de el, dar rezultatul este că da,
acesta e scriitor.
Da, el, mă rog, să spunem că a avut şi lucrări
literare, drame, poezii, povestiri, dar... ar fi şi asta..., să
zic, o clasificare scolastică.
Gheorghe Lazăr are opere literare...

951

Solomon Marcus

A scris şi poezie, dar la un nivel mai puţin...
Deci scrie, ceea ce se numeşte în cărţile moderne de
trigonometrie, variaţia funcţiei sinus de la 0° la 360°, care,
în cărţile moderne, ar deveni text sec, din păcate, atâta timp
cât cerinţele naturale au fost aproape omise, nu vezi decât
nişte formule, ai impresia că este ceva... parcă este
Ţiganiada lui Budai-Deleanu. Se naşte o epopee din
călătoria sinusului în cele patru cadrane ale cercului. Deci,
asta este, categoria aceasta a scriitorilor care nu au
conştientizat faptul ăsta şi nici nu l-au urmărit.
Acum doar nu pledaţi pentru apariţia scriitorilor
la întâmplare.
Nu, dar noi trebuie să ţinem seama de rezultate.
* Bacovia m-a impresionat de la început, înainte ca el
să fie acreditat şi omologat la nivel de Blaga.
Dar rezultatul e să fie scriitor profesionist, să ştie
că e scriitor, să facă treabă de scriitor.
Sigur că da, aşa cum nu pledez nici pentru oamenii
de ştiinţă care au făcut ştiinţă fără să îşi propună acest
lucru, care nu şi-au dat seama, autodidacţi. Există un
autodidact indian, Ramanujan, de la începutul secolului
al XX-lea, geniu al matematicii, un autodidact care nici
nu şi-a dat seama ce face, noroc că manuscrisele sale au
952

Rãni deschise

intrat pe mana unui matematician mare. Şi în ştiinţă se
pot întâmpla lucruri de felul acesta, dar mie mi se pare
că cei care fac istoria literară, critica literară, sunt
obligaţi să urmărească şi să ateste valoarea literară
indiferent de direcţia din care ea apare. Vă dau un alt
exemplu, despre care am scris mai demult. Marele
nostru matematician, Moisil, a fost un talent literar
remarcabil.
Avea nişte aforisme foarte frumoase...
În nenumărate texte ale lui, să vedeţi ce jerbe
metaforice; e un om care a simţit limba română, are şi
multe creaţii lingvistice foarte frumoase şi pentru că el nu
a urmărit lucrul ăsta. Părerea mea este că, într-un caz ca
Moisil, Uniunea Scriitorilor trebuia să se autosesizeze şi
să-l aleagă membru al Uniunii. La Noica au făcut-o, dar
să nu credeţi că Noica a făcut cerere de primire în Uniunea
Scriitorilor, filosofia fiind mai apropiată de literatură.
Oricum, Noica e tratat în manualul de literatură
ca literat.
Să nu uităm că a existat un Premiu Nobel în literatură
dat unui filosof, Bergson, care nu a scris nici nuvele, nici
romane. Russell a primit şi el Nobelul pentru literatură.
Deci, vedeţi că există nenumărate exemple care arată
lucrul acesta. Acum vedeţi că se discută foarte mult despre
953

Solomon Marcus

frontierele literaturii, dar se discută într-un mod foarte
limitat, adică, dacă jurnalul intră sau nu în literatură...
Intră dacă e scris cu talent, altfel nu intră nicăieri.
Nu cred că se pot fixa frontiere apriorice.
Oricum s-au depăşit acele arte poetice antice, sau
din epoca lui Boileau. Ele nu mai au fiinţă, nu mai au
valabilitate decât ca fapt istoric, dar în realitate
fiecare scrie aşa cum simte. Important e să comunici
cu talent ceea ce ai de comunicat ca scriitor. Vorbiţine despre necesitatea revizuirilor, teoretizate şi
materializate de Lovinescu. Ele au existat tot timpul
în literatură, pentru că autorii se „aşază”. Deci
povestiţi-ne prin ce-aţi trecut dumneavoastră, ca unul
care aţi asistat la aceste revizuiri de când eraţi elev
până în prezent.
În anii ’30, când eram elev, am trăit acel moment, mai
întâi al manualelor din acea vreme în care, în materie de
literatură, pe locul întâi era plasat Vasile Alecsandri, se
punea mult accent şi pe poeziile populare culese de el.
Evident că era prezent şi Eminescu, dar nu în perspectiva
majoră pe care noi o avem acum. Îmi aduc aminte că, în
manualul din care am învăţat, Vlahuţă avea acelaşi loc ca
şi Eminescu şi m-a impresionat momentul acela din 1940,
cand a apărut Istoria lui Călinescu...
954

Rãni deschise

1941...
1941, mai întâi m-a şocat, dar pe urmă m-a convins
că el este de o frumuseţe extraordinară şi mi-am dat seama
atunci cât de important este manualul şcolar, ce găseşte
elevul în cărţi. Astea sunt lucruri care te pot marca...
Şi te pot deforma...
Vedeţi, sunt destui oameni maturi care au rămas, din
acest punct de vedere, la faza din copilărie. Nu mai sunt
în stare să-şi schimbe mentalitatea. În anii ’30, am luat
cunoştinţă şi de poezia franceză – i-am citit pe marii poeţi
francezi, în special pe Baudelaire –, şi de poezia germană
– în special Goethe, Schiller, Rilke m-au impresionat
foarte mult. Îi citeam concomitent cu originalul şi
traducerea românească sau franceză şi lucrurile astea mau ajutat să înţeleg mai bine revizuirea adusă de Călinescu.
Pe urmă am mai parcurs şi alte revizuiri. De fapt au fost
revizuiri nu doar în ceea ce priveşte limbajul, adică
literatura, ci şi în ceea ce priveşte cultura în ansamblu. În
anii ’30, îl divinizam pe Kant, dar după aceea, după ce am
învăţat geometria neeuclidiană şi alte lucruri, mi-am dat
seama că teoria lui asupra spaţiului şi timpului parcă are
şi unele părţi slabe şi că viaţa, în general, creaţia, evoluează
foarte repede şi trebuie să faci un efort să ţii pasul cu ea.
Şi am reuşit să ţin pasul. În ce-l priveşte pe Bacovia, care
m-a interesat în mod special, pentru că era şi poetul
955

Solomon Marcus

oraşului meu natal, Bacău, ţin să vă spun că m-a
impresionat de la început, înainte ca el să fie acreditat şi
omologat la nivel de Blaga, îl admiram deja foarte mult
şi-l aveam la inimă, mult mai mult decât era el consemnat
în Istoria lui Călinescu. La fel, mi-au plăcut foarte mult şi
Nichita Stănescu, şi Marin Sorescu.
* Am avut un interes special pentru poezia de limbaj.
Din poeţii contemporani, care vă interesează, v-au
stârnit interesul în poezia contemporană?
Trebuie să vă mărturisesc că eu, în general, am avut un
interes special pentru poezia de limbaj, pentru poezia care
descoperă noi valenţe ale limbajului, de tip Arghezi, Nichita
Stănescu, poeţi care au revoluţionat, au îmbogăţit vizibil
capacităţile poetice ale limbii române. M-au atras mai mult
poeţii de acest tip decât poeţii, să spunem, de tip Blaga, care,
evident m-au interesat foarte mult, dar care n-au mers, în
primul rand, pe linia asta a inovării lingvistice. Sigur, şi
Cărtărescu m-a impresionat foarte mult.
Nu vi se pare că Mircea Cărtărescu e o prelungire
a lui Leonid Dimov? Ca scriitură poetică. Eu i-am citit
pe amândoi. Citiţi-l pe Leonid Dimov...
Ţin să precizez că pe Dimov îl cunosc destul de
superficial.
956

Rãni deschise

Este un poet care nu prea e cunoscut, ăsta e
adevărul.
De altfel era şi unul din apropiaţii lui Ion Barbu...
Da, are ceva valenţe... Dar, repet, merge pe linia
lui Dimov, este o prelungire dimoviană, dacă mă pot
exprima aşa. În consecinţă, credeţi că generaţia ’80
înseamnă ceva în literatură?
Vă mărturisesc că-i cunosc mai puţin deocamdată, dar
pe unii i-am apreciat ca poeţi, ca cercetători, de pildă
Gheorghe Crăciun, de la Braşov, îmi place mult ca analist
al poeziei. Face o cercetare foarte profundă, foarte
serioasă. Mai trebuie să ţineţi cont şi de faptul că dat fiind
că eu, mai tot timpul, am răspunderi ca matematician,
timpul meu acordat literaturii a fost destul de limitat. Poate
şi ăsta este unul din motivele pentru care m-am orientat,
în special, spre genul scurt al poeziei, pentru că luxul de a
citi romane mi-l pot permite mai rar. Spicuiesc, aşa...
* Eu cred că poezia romană este la cea mai inaltă cotă.
Ca bun cunoscător al poeziei universale şi
româneşti, cam pe unde se află poezia românească?
Eu cred că poezia română este la cea mai înaltă cotă.
E foarte greu, vedeţi, datorită handicapului limbajului, să
demonstrezi lucrurile astea.
957

Solomon Marcus

Nu în ideea de a demonstra, ci, ca unul care sunteţi
în subiect, puteţi aprecia.
Acum vă mărturisesc că în poezia română am
descoperit şi varietatea, şi profunzimea cu nimic
inferioare celor din alte literaturi. Trebuie să recunosc,
Edgar Poe, Rilke etc., dar eu am impresia că, nu ştiu, se
vorbeşte mult despre traduceri, se scrie extraordinar de
mult despre traduceri, dacă aţi şti câte congrese se ţin
despre teoria traducerii, câte cărţi apar, dar mă întreb cât
de departe poate să ducă această cale în ce priveşte
traducerea lui Eminescu. Nu ştiu ce să spun, eu am
impresia că diverşi poeţi au diverse grade de dependenţă
de limbaj. Sunt poeţi la care în mod vizibil dependenţa de
limbaj e mai mică decât la alţii. La Sorescu, clar,
dependenţa de limbaj e mult mai mică decât la Nichita
Stănescu. Probabil, ar mai fi şi asta una din explicaţiile
succesului mare al lui Sorescu. Or, la Eminescu
dependenţa de limbaj e foarte puternică. Este un poet
genuin al limbii române. Şi ori de câte ori am încercat să
citesc traduceri n-am mai simţit vraja limbajului. E o vrajă
care se destramă. Şi atunci mă-ntreb ce poţi să aştepţi?
Aşa dăm vina pe lipsa de talent a traducătorilor etc. E clar,
dependenţa de limbaj e o problemă pe care încă o
înţelegem prea puţin, dar eu cred că se vor înmulţi
scriitorii români care vor scrie şi direct, în mod special
prozatorii.
958

Rãni deschise

Un scriitor care scrie într-o altă limbă, de exemplu
engleză sau franceză, mai poate fi considerat scriitor
român?
Dacă universul său uman e puternic marcat de viaţa
romanească, cred că da.
Un scriitor român e scriitor român pentru că scrie
în limba română.
Aici părerile sunt împărţite. Am avut multe discuţii
pe această temă cu Şt. Aug. Doinaş. El susţinea că un poet
nu poate scrie în mod autentic decât în limba sa maternă.
Şi eu nu sunt convins de acest lucru. Mai ales acum, când
tot mai mulţi copii învaţă de la o vârstă foarte fragedă şi
limbi internaţionale...
Da, dar a învăţa limba străină nu e totuna cu a fi
crescut într-o cultură.
Da, dar iar ajungem la globalizare.
Dar eşti crescut în identitatea spaţiului tău
cultural.
Dar cultura aceasta, dacă nu e destul de puternic
impregnată de comunicarea cu lumea, mai e o adevărată
cultură? Acum, copilul de şase ani se înfiinţează deja la
pupitrul calculatorului. E o evoluţie pe care n-o putem
prevedea. Se poate întâmpla ca în două-trei decenii să fim
959

Solomon Marcus

în faţa unei realităţi cu totul diferite de ceea ce avem noi
până acum.
Credeţi că globalizarea, mai ales globalismul şi
culturalismul, va duce la aplatizarea culturală, la
uniformizare, la omogenizare?
La nivelul culturii populare, poate. Şi până acum,
dacă luăm folclorul în sensul tradiţional al cuvântului, am
avut mai multe ocazii să constat asemănarea puternică
dintre folclorul românesc şi folclorul din Zair, din Africa,
de pildă, sau de nu ştiu unde din Asia. Mi-aduc aminte că,
pe vremea cand noi aveam matematicieni care predau în
Zair, aduceau reviste în limba franceză. Erau pagini de
folclor zairez în franceză şi aproape toate proverbele de
acolo eu le ştiam ca proverbe româneşti. Eu cred că există
un numitor comun al diverselor popoare care poate să se
dovedească mult mai puternic decât toate deosebirile
locale. Faptul că toţi sunt oameni, fiinţe umane, şi
sentimentele fundamentale ale omului sunt aceleaşi peste
tot. Deci, de o astfel de apropiere între culturi cred că nu
trebuie să ne temem, adică nu trebuie să cultivăm
specificul de dragul specificului.
Se pot pierde rădăcinile.
Ăsta este interesul pentru cultura asimilată de-a
lungul vremii. Uitaţi-vă, toate evaluările care s-au făcut
960

Rãni deschise

arată clar că, în câteva sute de ani, nu vor mai rezista ca
limbi internaţionale decât vreo două-trei, se estimează
engleza, spaniola, chineza. Ce se întâmplă cu celelalte?
Rămân ca idiomuri locale, de cultură, în care se păstrează
zestrea culturală a fiecărui popor, adică tot ceea ce ţine de
trecutul unei comunităţi umane. Dar eu nu cred că trebuie
să recurgem la diverse căi artificiale de a schimba aceasta.
Acestea sunt evoluţii care nu cred că pot fi controlate. Este
clar că această intensificare a legăturilor va duce la
apropieri cât mai mari ale idiomurilor...
... la o creştere exponenţială a punctelor comune
între diversele culturi naţionale.
La francezi limba e instituţie naţională. Ei bine, în anii
’50, când eu începeam să public în limba franceză, în
reviste franceze, era de neconceput ca în revista Academiei
de Ştiinţe din Paris să publici în alte limbi decât cea
franceză. Şi la noi, când am avut colocviul româno-francez,
ştiţi cum au venit? Au venit cu o proiecţie, cum am eu aici,
în engleză, dar de vorbit au vorbit în franceză. Vă daţi
seama, e clar că şi ei sunt conştienţi de acest lucru. Eu, şi
din politeţe, şi din plăcere, vorbeam cu ei în franceză, şi ei
o dădeau pe engleză. Până la urmă, aici, apar în balanţă
următoarele lucruri: pe de o parte, ei spun „eu ţin la
franceza mea”, pe de altă parte spui: eu am interes, cum voi
francezii aveţi interesul, să circule creaţia noastră ştiinţifică
961

Solomon Marcus

cât mai mult in lume, să fie cât mai bine cunoscută, deci şi
din acest punct de vedere îmi convine să-mi vând marfa în
engleză şi fac acest lucru, or la noi, aici, suntem slabi. Ce
sens avea să menţinem nume franţuzeşti la reviste în care
aproape toate articolele sunt în engleză? E o chestie
delicată. Chiar au comunicat unele biblioteci din Occident
că, dacă au văzut că pe copertă titlul este franţuzesc, au
crezut că revista este în franceză şi, cum nu prea aveau
cititori în limba franceză în Statele Unite, au pus-o
deoparte. Un anacronism. Şi situaţia asta continuă şi acum.
A fost o proastă înţelegere a francofoniei. Ştiţi cum e cu
francofonia? Un francez mi-a vorbit despre acest lucru,
cred că a găsit un mod fericit de a exprima ceea ce e pentru
ei franceza şi ceea ce e pentru ei engleza. Engleza este
pentru lucrul nostru ştiinţific de fiecare zi. Franceza, pentru
clipele de sărbătoare. Când apelez la tezaurul nostru literar,
mă refugiez în franceză, dar când e vorba să comunic cu
lumea, am interesul să mă cunoască cât mai mulţi, să afle
cât mai mulţi, să se folosească de ce-am făcut noi, atunci
recurg la engleză. Şi noi ar trebui să facem la fel...
Aceeaşi înţelegere. O ultimă întrebare: Câteva
cuvinte despre actuala serie a revistei „Convorbiri
literare”?
Am mai văzut şi alte numere cu alte ocazii, nu am
urmărit-o sistematic. M-am uitat în aceste numere pe care
962

Rãni deschise

le-aţi prezentat. Sigur, se vede o mare varietate, vă spun
că în noaptea asta am stat peste o oră să citesc textele lui
Steinhardt, foarte interesante, şi discuţia cu Nemoianu.
Sunt multe lucruri foarte interesante, şi, evident, îşi
justifică prezenţa în lumea noastră culturală. Este o revistă
de mare tradiţie şi, repet ce v-am mai spus şi cu altă ocazie,
ar fi bine să aibă un profil cultural mai larg, să includă mai
mult şi alte arte –muzică şi chestiuni de filosofie, ştiinţă,
la un mod cultural mai general. Impresia mea este că
viitorul literaturii – a fost chiar un colocviu la Bucureşti
cu titlul Mai are un viitor literatura – eu cred că e
condiţionat mult de lărgirea orizontului ei cultural, aşa cum
preconiza Eminescu. Pentru ca să se realizeze lucrul
acesta, trebuie ca în atenţia scriitorilor care citesc revista
să fie aduse şi o seamă de evenimente culturale din afara
literaturii, care au şi ele, la rândul lor, un potenţial artistic
extraordinar. Cam asta cred că ar trebui să facă orice
revistă literară. A existat o vreme când literatura era
nevoită să-şi sublinieze specificul pentru a nu fi confundată
cu alte forme de cultură. Chiar momentul Călinescu. Nu
trebuie să confundăm culturalul cu literarul. Şcoala
Ardeleană e foarte importantă, e culturală. Dar momentul
ăsta s-a consumat. Important este ca literatura să-şi
dezvolte şi un puternic metabolism cu celelalte forme de
cultură, pentru că, e inutil să mai spun, este şi în propriul
ei interes; dacă vom forma numai scriitori care au talent
963

Solomon Marcus

spontan, natural şi nu prea au cultură, lucrul acesta se va
resimţi puternic şi, posibil, chiar creaţia lor literară să
secătuiască. Totuşi, talentul literar trebuie să se hrănească
dintr-un orizont de cunoaştere, numai dintr-o vocaţie
iniţială, prea mult nu poate să iasă, nu-i suficient.
Trebuie cultură şi conştiinţă artistică, nu?
Da.

964

